<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Alex Huang</title>
    <description>Life is achieved by management.
</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 18 Aug 2018 21:59:31 +0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 18 Aug 2018 21:59:31 +0800</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.3</generator>
    
      <item>
        <title>领导者的六种管理风格</title>
        <description>&lt;p&gt;2002年，Daniel Goleman在与Richard Boyatzis、Annie McKee共同撰写的畅销书《最根本的领导力》（Primal Leadership）中，提出了六种领导风格。要准确理解这六种领导风格，需要首先理解Goleman提出的人际沟通/交流的“共鸣”概念。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;领导产生共鸣&quot;&gt;领导产生共鸣&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;根据Goleman的研究，优秀领导之所以高效，是因为他们能够产生共鸣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;英文中的共鸣（Resonance）一词来源于拉丁语Resonare， 意为“再次产生声音”。 有效领导被调和到其他人的感觉并且移动他们在一个正面情感方向。 他首先调整自己的价值观、做事的优先顺序、判断的标准和工作目标，并切实根据这些因素来领导团队，从而引起团队其他成员的情感共鸣。 在他的领导下，团队成员会感到相互之间非常惬意。 共鸣来源于人天生的Emotional Intelligence[情感智能] （包括自我认知、自已管理、社会认知和关系管理），同时也介入了一定的智力成分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;共鸣的产生可以通过六种方式来实现，这就是六种不同的领导风格。 对于那些高效领导来说，他们能够从容驾驭这六种领导风格，根据不同的形势需要，进行运用、变换。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;领导者六种管理风格&quot;&gt;领导者六种管理风格&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/the-six-leadership-styles.jpg&quot; alt=&quot;领导者六种管理风格&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;参考书：Daniel Goleman， Richard Boyatzis， Annie McKee - Primal Leadership&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 07 Aug 2018 22:57:59 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/human/the-six-leadership-styles/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/human/the-six-leadership-styles/</guid>
        
        <category>leadership styles</category>
        
        
        <category>human</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>什么是产品管理</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;什么是产品管理&quot;&gt;什么是产品管理&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　对产品管理的一个通常的定义是：把企业的一部分(通常是一个系列的产品)拿出来当作“虚拟企业”来管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　从过程来看，产品管理是对产品进行全生命周期管理。按顺序，它应该包括四个环节，即产品战略管理、产品市场管理(或称产品营销管理)、产品研发管理和产品生命周期管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　从本质上看，产品管理是一种授权下的责任机制，类似我们经常提到的“承包责任制”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　从组织模式看，产品管理是一种横向的矩阵组织结构。它需要充分依靠和利用纵向的资源部门和专业能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　对产品管理还可以有其它不同角度的理解。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;产品管理的必要性&quot;&gt;产品管理的必要性&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　由于内外两方面的原因，企业迫切需要产品管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　先谈外部原因。市场需求变化越来越快，竞争越来越激烈，技术不断更新换代，产品——尤其是产品背后的核心技术成为企业制胜的关键。面对纷繁复杂和变化多端的外部环境，企业如何应对?企业需要对市场和产品进行细分，选择自己的细分市场，根据目标客户群不断变化的需求提供不断更新的产品。这时就需要不同的产品管理团队自始自终关注不同客户群需求，有效把握市场和竞争的变化，并提供满足市场需要的产品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　从内部来看，当企业的产品线成长到原来以职能划分的组织架构难以负荷的程度时，这时就需要产品管理了。打个比分，一个家庭准备养很多小孩。如果开始时小孩很少，只有三、五个，靠一对父母，再加上家庭教师、保姆就可以养好。如果有几十个小孩，光靠一对父母，即便加上一大堆家庭教师、保姆甚至其他专业人士，大家各司其责，可能也很难养好了。这是就需要对孩子们进行分组，比如5个孩子一组，每组分别指定一对父母对该组小孩的培养负责，教师和保姆们则根据父母的要求负责配合工作，这样，孩子们的成长就有了好的保障。企业的产品就像企业的孩子，“孩子们”多了也需要给他们指定负责人(通常是产品经理)来专门负责，而不能光靠总经理来负责。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　有人质疑，产品管理会造成复杂的“横向产品管理+纵向专业管理”的矩阵组织结构，难以操作。但正如著名咨询机构科尔尼指出：企业面对复杂性的挑战，也唯有以复杂的矩阵组织结构去应对！随着企业的产品越来越多，矩阵化的产品管理组织应该是必然的选择，除非企业按产品划分进行独立经营。那么，企业要面对的就应该是如何掌控产品管理组织模式。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;产品管理的内容&quot;&gt;产品管理的内容&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　产品管理通过全方位的资源统筹，最有效率和最有效果的满足客户需求。所以，产品管理应当包含以下几个方面的内容：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　第一，对产品的管理；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　第二，对产品生产与研发资源的管理；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　第三，对于产品研发与生产人员的管理；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　第四，对产品研发与生产过程的管理；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　第五，对产品环境的管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　仅仅对于这些内容进行管理，绝对无法完成产品管理所要达到的使得公司效益显著提高的要求。因此，产品管理的核心内容，就是要管理这种使产品研发、生产与销售行为得以实现并为企业取得效益的能力。这种能力是一个企业获得产品竞争优势的核心竞争力。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;构建高效的产品管理体系&quot;&gt;构建高效的产品管理体系&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;首先，就是要明确产品管理的目的和范围。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　产品管理的目的就是让企业的产品更好卖，产品管理的范围/内容可划分为产品战略管理、产品线规划、产品规划、产品开发、产品生命周期管理五大模块。这五大模块之间是彼此关联、相辅相成的。其中，产品战略是解决产品发展方向的问题，它为其它四个模块提供了方向指导，使其不偏离公司的战略和产品战略；产品开发是在有规划的进行开发，而非投机或随意式的开发；同时，产品上市后并不是一起任其发展，直至没有人买为止的，而是主动的进行生命周期管理的。企业只有将产品管理的这几大模块高效、顺畅的衔接起来，才能让企业在市场上表现出持续发展的活力，才能源源不断地、有序地推出符合市场需要的新产品。这就是为什么IBM、华为这样的企业，其产品开发比较成功的一个重要原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;其次，就是建立一套系统的产品管理体系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　产品管理体系应包括产品管理的流程、组织、工具以及考核与激励机制等。产品管理流程主要包括：产品战略制定、实施及考核流程，产品线规划流程，产品规划流程，产品开发流程，产品生命周期流程，产品团队绩效管理流程。同时这些流程还必须与公司的市场管理流程、供应链流程衔接起来，否则很难发挥产品管理的效果。比如产品战略的制定、产品线和产品的规划就必须要进行市场理解、对市场进行细分和调研，以发现市场机会，同时还要进行竞争分析和组合分析，以决定要进入那些市场、投资那些机会、规划并开发那些产品。产品开发出来还需要快速、方便地交付到用户手里，这就需要与供应链流程游街的衔接起来。有了产品管理的流程体系，就需要设置相应的组织去执行这些流程。组织设置的是否恰当，会影响到流程的执行效率和效果。比较好的做法是，建立一个分层的、跨部门的组织来负责产品的管理。主要IPMT(负责产品投资决策及资源保障)、PDT(负责产品开发及产品目标的实现)、LMT(负责产品上市后的生命周期内的管理)及产品部(一个职能部门，负责对产品经理的管理)。每条产品线有一个产品线总监或产品线经理(视企业的具体情况而定)，产品线经理就是这个产品线的总经理，他要对这条产品线的营收负责。每个产品或几个产品设置一个产品经理(视产品的复杂程而定)，产品经理对其管理的产品的营收负责。这样一个分层、跨部门的组织体系，因为其成员来自各个资源部门，并代表各自部门做出承诺，资源部门应依据承诺积极支持和配合产品经理/产品团队的工作，故可以保障产品在市场上取得成功。有了流程，就知道做什么，如何做；有了相应的组织，就知道由谁来做。但要知道怎么做，还需要一些专业的工具和方法。所以建立与产品管理流程相适应工具与模板是十分必要的。比如组合分析工具、需求分析工具、优先级排序工具、战略管理模板、产品规划模板、需求分析模板等，有了这些工具与模板，产品管理团队才能规范、高效的开展工作、提高整理效率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　在建立高效的产品管理流程及运做组织的基础上，还要制定和明确对产品管理团队的绩效考核和激励机制。从上一段落中，我们可以看到，产品管理团队/产品经理要对产品在市场上的成败负责，所以就应该明确他们的职责、任职资格，在此基础上明确对他们的考核办法、考核指标和激励措施(如奖金、股票、迁升等)。对产品团队的考核指标一般包括硬性的指标(如：产品未来的财务指标和产品的开发周期)和软性指标(如：器件共享百分比、优选器件百分比、合格产品经理领导的项目数等)。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;产品管理与项目管理&quot;&gt;产品管理与项目管理&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;产品管理与项目管理的相同点&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　1、产品管理与项目管理的执行过程大体相同，都要经过计划，执行，调整，控制这几个步骤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　2、产品管理中包含项目管理，可以把产品的每一个版本的开发过程用项目管理的方式进行管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;产品管理与项目管理的不同点&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　1、产品策略与公司总体策略相吻合，直接影响公司战略；项目则没有这样大的影响力&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　2、产品的目标客户有很多，项目一般只有一个&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　3、产品是否成功需要长时间来考验，并且有些时候根本就看不出来，例如：某产品开发出来，卖了500万，大家感觉还算满意，可是实际如果产品再完善一些可以卖2000万，实际效果可能只有在回顾历史的时候才能看出来。做项目则不然，好还是不好项目做完，系统一上线，客户的反馈立马就来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　4、产品的需求来自于客户，竞争对手，发展趋势(其实是客户，与竞争对手需求的一种宏观体现)等途径；项目的需求主要来自于客户&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　5、产品管理是包含的生命周期要长，一个产品可能要开发很长一段时间，有很多版本的升级；项目一般只开发一次&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　6、产品包含市场研究，产品定义与设计，产品开发，对内对外的产品宣传等四个步骤；项目一般是先签单，明确客户，然后再做，一般不需要市场研究与产品宣传。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　7、产品一般需要适应多种环境(不同操作系统，应用服务器，数据库等)，项目一般只适应一种环境就可以了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　8、产品管理人员一般固定，项目管理一般会根据具体项目情况决定人员，变动可能较大&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　从上面的比较我们可以看出产品经理一定是个好的项目经理，但反之则不成立。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 28 Jul 2018 14:15:17 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/marketing/what-is-product-management/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/marketing/what-is-product-management/</guid>
        
        <category>product management</category>
        
        
        <category>marketing</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>什么是产品线</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;什么是产品线&quot;&gt;什么是产品线&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;　　产品线是指一群相关的产品，这类产品可能功能相似，销售给同一顾客群，经过相同的销售途径，或者在同一价格范围内。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　如果能够确定产品线的最佳长度，就能为企业带来最大的利润。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　产品组合，通常由若干条产品线组成。产品线，是指同类产品的系列。一条产品线就是一个产品类别，是由使用功能相同、能满足同类需求而规格、型号、花色等不同的若干个产品项目组成的。一个产品项目，则是指企业产品目录上开列的每一个产品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　产品组合的宽度，是指产品组合中包合的产品线的多少，包含的产品线越多，就越宽；产品组合的深度，是指每条产品线包含的产品项目的多少，包含的产品项目越多，产品线就越深；产品组合的关联度，是指各类产品线之间在最终用途、生产条件、销售渠道等方面相互关联的程度，不同的产品组合存在着不同的关联程度。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;与产品线紧密相关的概念&quot;&gt;与产品线紧密相关的概念&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;一是产品（组合的）宽度：&lt;/strong&gt;指拥有的产品线数目。如某公司假如拥有清洁剂、牙膏、条状肥皂、纸尿布、卫生纸，那它的宽度为５，如表1的产品组合宽度是4。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;二是产品线的长度：&lt;/strong&gt;每一条产品线内的产品品目数称为该产品线的长度，当然如果一个公司具有多条产品线，公司可以将所有产品线的长度加起来，得到公司产品组合的总长度，除以宽度则可以得到公司平均产品线长度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　如表1所显示的产品组合的总长度之和为18，每条产品线的平均长度是18÷4=4．5。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;表1 产品组合的长度和宽度&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;服装&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;鞋类&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;帽子&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;针织品&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;男西装&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;旅游鞋&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;制服帽&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;卫生衣&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;女时装&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;便鞋&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;鸭舌帽&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;卫生裤&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;男衬衣&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;男皮鞋&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;礼帽&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;汗衫背心&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;女衬衣&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;女皮鞋&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;女帽&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt; &lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;风雨衣&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt; &lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;童帽&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt; &lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;儿童服装&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt; &lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt; &lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt; &lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;三是产品（组合的）深度：&lt;/strong&gt;每一生产产品目内的品种数称为产品组合的深度，如某品牌牙膏具有多种口味与香型，这些就构成了该牙膏的深度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　如，某品牌牙膏有3种规格、2种味道，那么这种产品的深度就是2×3=6。通过计算每种产品所提供的差异性，就可算出企业产品组合的平均深度。[1]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;四是产品线的相关度：&lt;/strong&gt;不同的产品线在性能、用途、渠道等方面可能有某种程度的关联，这叫相关度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这四个方面为确定产品战略提供了相应依据。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;产品线分析&quot;&gt;产品线分析&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;1、产品线的销售量与利润分析。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这一分析重要的是就产品线上每一个项目对总销售量与利润的贡献程度进行确定。一般可以通过计算每一个项目占产品线的销售额与利润额的百分比来分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　 比如，有一企业某条产品线上项目A占产品线的总销售量的50%，占总利润的40%；项目B占总销售量的30%，占总利润的30%；项目C占总销售量与总利润的比重总分别是10%与10%；项目D占总销售量与总利润的比重分别划5%和15%；项目E占总销售量与总利润的比重分别是5%和5%。对于企业来说，要重点经营利润比重大的产品项目，对于利润比重很小的产品项目可以不作为经营的重点。在上面这个例子中，项目A、项目B与项目D的利润要占到产品线的利润总额的85%，所以在其它环境因素允许的情况下，就可以将这三个项目列为企业经营的重点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　 产品线的利润太集中在少数几个项目上，意味着这条产品线的弹性较差，遇到强有力的竞争对手的挑战，往往会受到很大的影响，因此，企业要尽可能地把利润均匀地分散到多个项目中去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;2、产品项目定位。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　产品项目定位是指确定本企业的产品项目与竞争对手的产品项目在市场竞争中的位置。一般可以通过产品项目定位来分析。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;产品线长度的调整&quot;&gt;产品线长度的调整&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;　　 &lt;strong&gt;1、增加产品线的长度。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（1）向产品项目定位图中的空档发展。增加项目数可以通过发掘尚未被满足的那一部分需求来进行，由于竞争对手不存在，抢先占领市场的可能性很大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（2）向产品项目定位图中的薄弱环节扩展。寻找竞争对手的不稳定项目，然后对症下药，开发新的项目。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　 &lt;strong&gt;2、缩短产品线长度&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　 有时候缩短产品线的长度反而会使产品线的总利润上升，这是因为削减了占利润比重很小的项目，可以节约成本，集中优势发展占利润比重大的项目。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　 削减利润很低或者亏损的项目是为了集中精力经营好利润比重高的品种，削减竞争处于劣势的产品项目是因为发现竞争对手在相同的项目中占有很大的优势，企业的项目不断地走下坡路而企业通过努力又无法与之抗衡。这样可以避免无益的投入。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;产品线策略2&quot;&gt;产品线策略[2]&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;(1)产品线扩展。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　1.向下扩展。许多公司最初位于的市场在高价市场，如精工和西铁城。随后进入低档市场，如精工在亚洲市场上推出了阿尔巴(Alba)手表，在美国市场上推出了帕萨(pulsar)手表。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　2.向上扩展。在市场上定位于低档产品的公司可能会打算进入高档产品市场。它们也许被高档产品较高的增长率和较高的利润幅度所吸引；或是为了能有机会把自己定位于完整产品线的制造商上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　一项向上扩展的决策可能有些风险。因为市场上高档产品的竞争对手不仅会固守已取得的阵地，而且还会反过来进入低档产品市场，以进行反击。顾客也许不会相信新厂商能生产优质产品。此外，公司的销售代表和分销商可能会因为缺乏才能和培训，不能很好地为较高档的产品市场服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　3.双向扩展。定位于市场中端的公司可能会决定朝向上和向下两个方向扩展其产品线。丰田公司对其产品线采取了双向延伸的战略。在它的中档产品花冠(Corolla)的基础上，为高档市场增加了佳美(Camry)，为低档市场增加了小明星(Starlet)。该公司还为豪华汽车市场推出凌志轿车。凌志的目标是吸引高级经理：佳美的目标是吸引中层经理；花冠的目标是吸引基层经理：而小明星牌的目标是手里钱不多的首次购买者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;(2)产品线填补&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　产品线也可以拉长，办法是在现有产品线的范围内增加一些产品项目。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;(3)产品线现代化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　在某些情况下，产品线长度是适当的，但是还必须使产品线现代化。例如，某公司的机床可能还是20世纪70年代的老面孔，这就会使该公司败在产品较为新式的竞争者手下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;(4)产品线特色化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　产品线经理在产品线中有典型地选择一个或少数几个产品项目进行特色化。有时候，经理以产品线上低档产品型号进行特色化，使其充当开拓销路的先锋。例如，大金公司宣传出售一种价格特低的空调机，以此吸引顾客。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;(5)产品线削减&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　产品线经理必须定期检查产品项目，研究削减问题。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;产品线长度决策3&quot;&gt;产品线长度决策[3]&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;　　企业面临的主要问题之一，就是决定产品线的长度，即产品线中产品项目的数量。如果企业可以通过增加产品项目来增加利润，这说明产品线太短；如果可以通过减少产品项目来增加利润，这说明产品线太长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　产品线长度决策要受到企业目标的影响。在市场增长率较高或企业追求较高的市场占有率时，企业通常都希望拥有完整的、较长的产品线，而可能忽视产品线中有一些产品项目获利能力较差的情况。在追求取得较高利润率的情况下，企业会对产品项目的盈利能力进行分析评价，只选择那些具有较高利润率的产品项目组成企业的产品线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　产品线存在着不断延长的趋势。这是因为：由于生产能力过剩，促使企业开发新的产品项目，推销人员和中间商要求增加产品项目，以满足顾客的需要，产品线经理为了扩大销量，增加盈利而增加新的产品项目。产品项目的增加会导致企业的一些成本费用相应地增加，如设计及工程成本、生产转换成本、储运费、订单处理费用、促销费用等。随着产品项目的不断增加，企业会因资源不足而产生资源优化配置的要求。通过对产品线中各产品项目盈利能力的分析评价，删除掉那些亏损或盈利能力差的产品项目，从而缩短了产品线的长度。这种现象在企业生产经营过程中会多次重复出现，企业可以通过延伸或充实的方式来增加产品线的长度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　1．产品线延伸决策&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　它是通过超出现有产品项目的经营档次范围来增加产品线的长度。它又可分为向上延伸、向下延伸、双向延伸和向中延伸四种情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　(1)向上延伸。即原来经营低档产品的企业准备进入中高档产品市场，或原来经营中档产品的企业准备进入高档产品市场。企业将产品线向上延伸，可能是因为较高档次产品市场上存在较高的市场增长率和利润率，出现了有吸引力的市场机会，也可能是因为企业追求比较完整的产品线。向上延伸可能出现的风险有：生产较高档次产品的企业发起反击，进入较低档次产品的市场，加大了企业在原有产品市场上的竞争压力：潜在顾客可能不相信企业有生产较高档次产品的能力；企业的推销人员和中间商可能缺乏经营较高档次产品的能力，不能很好地为潜在顾客服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　(2)向下延伸。即原来经营高档产品的企业准备进入中低档产品市场，或原来经营中高档产品的企业准备进入低档产品市场。企业将产品线向下延伸的原因主要有：企业在较高档次产品市场上受到攻击，因而采取拓展市场的方式进行反击；企业的较高档次产品销售增长缓慢；企业最初进入较高档次产品市场是为了树立良好的企业形象，在达到目标后企业便将产品线向下延伸；企业为了填补产品线的空隙，防止竞争者发起的侧翼攻击。向下延伸存在的风险有：增加较低档次产品的生产可能会导致企业较高档次产品的销售减少，使较高档次产品的销售局面更加恶化；迫使较低档次产品市场上的竞争者进行反击；进入较高档次产品市场，加大企业在该市场上的竞争压力；由于经营较低档次产品盈利较少，企业原有的中间商拒绝经销。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　(3)双向延伸。即原来经营中档产品的企业，同时将产品线向上延伸和向下延伸。因为中档产品市场和高档、低档产品市场之间的差异不像高低档产品市场之间的差异那么大，因此采用这种方式进入整个产品市场时，比采用向上延伸或向下延伸方式进入整个市场更为有利，更容易取得成功。在美国，微软公司和惠普公司最初分别是高档和低档袖珍计算器市场上的领导者。德克萨斯仪器公司首先进入并占领中档袖珍计算器市场，然后推出质量比微软公司产品好，价格与其一样甚至更低的低档产品，同时推出质量与惠普公司一样，价格比其产品价格低的高档产品，逐步夺取这两家公司的市场份额，最终成为袖珍计算器市场上的领导者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　(4)向中延伸。即原来同时经营高低档产品的企业，又开始经营中档产品。这种进入整个市场的方式也是比较容易取得成功的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　2．产品线充实决策&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　它是在现有产品线的范围内增加产品项目。如广州宝洁公司在1998年推出“海飞丝”洗发液时，产品定位为优质高价，以后又陆续推出了“飘柔～‘潘婷”，都是同一档次的产品。企业采取产品线充实决策的原因主要有：为了增加利润；为了满足中间商增加营业额的要求；利用过剩的生产能力；争取成为领先的、有完整产品线的企业：填补市场空缺，防止竞争者进入。充实后的各个产品项目之间应该具有明显的差异，使顾客能够将它们区别开来而不致产生混淆，否则会造成这些产品项目的相互竞争而影响销售。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　企业在增加产品线长度时，可能同时采用延伸和充实两种方式。为了适应不同消费层次的梯次结构，以构成不同档次的市场竞争态势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　企业在增加产品项目时，还必须考虑对它是否存在市场需求，而不是仅从满足增加产品线长度的愿望出发。在有些时间，缩短产品线的长度会有利于提高企业的经济效益。美国某公司原来生产52种品牌的牙膏，公司通过对消费者行为和心态的调查研究后得出结论：消费者在选购牙膏时，不愿意花时间去考虑选择哪种品牌，而是选择他们所熟悉的、最适合他们使用的那种品牌。于是公司作出决策，减少了一半的产品，结果成本下降8％，销售量上升50％。这也证明了市场上的一个销售原则：企业80％的销售收入来自不到20％的产品。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;产品线深度的选择4&quot;&gt;产品线深度的选择[4]&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;　　在选择产品线深度时应主要考虑以下因素：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;1．目标市场的消费层次。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　如果目标市场消费者的收入差距较大，消费层次就比较多，产品线就可深一些。反之，就应该浅一些。例如，某种产品有普及型、标准型、豪华型和超豪华型4种规格，分别占总销量的比例如表2所示。显然，表2中的4种产品规格都应该保留，这时的产品线深度等于4。如果4种产品规格销售量的比例分布如表3，则超豪华型可以不批量生产而只接受特殊订货，此时的产品线深度等于3。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;表2&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;产品规格&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;占总销售额比例(％)&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;普及型&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;20&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;标准型&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;30&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;豪华型&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;35&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;超豪华型&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;15&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;表3&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;产品规格&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;占总销售额比例(％)&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;普及型&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;20&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;标准型&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;45&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;豪华型&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;33&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;超豪华型&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;2&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;2．加深产品线所需增加的投入与所能增加的收入的比较。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　例1：以增量成本与增量收入的比较决定是否加深产品线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　某数码照相机厂商的一条相机产品线拟增加一个型号。已知若增加该型号产品，在两年内需增加固定成本，如表4所示。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;表4&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;成本&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;金额(元)&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;模具费用&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;550 000&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;人员工资&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;120 000&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;试制费用&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;400 000&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;其他费用&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;350 000&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;　　单台相机的变动成本为40元，销售价格100元，估计年销售量为6000台，该型号相机的生命周期为2年。问：是否应该增加这个型号的相机?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　解：两年内共需增加固定成本：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　FC=550000+120000+400000+350000=1420000(元)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　两年内共取得边际贡献：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　MC=(100-40)×6000×2=720000(元)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　可获利润：P=MC-FC=720000-1420000=-700000(元)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　即会产生700000元的亏损，所以不应增加这个型号的相机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　在某些特殊情况下，增加几个销量不大、利润不大甚至稍有亏损的型号，可以造成整个产品线“规格齐全”、“应有尽有”的印象，从而产生吸引顾客购买产品线中其他型号产品的作用，可提高企业声誉和竞争能力。至于微利甚至亏损的型号，既可以批量生产，也可以只接受专门订货。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;3．产品线深度的延伸方向。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　增加产品线的深度，有上延、下延和两端延伸3种形式。所谓上延，就是增加高档次、高价格规格型号，产品向豪华、高级、功能齐全的方向发展。所谓下延，就是增加功能简化、低价格的经济型产品。两端延伸，就是产品线同时上延和下延。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　总而言之，产品结构的选择，应针对企业内外部环境的具体情况，以既有利于企业生存，又有利于企业发展为目标。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;产品线的相关案例&quot;&gt;产品线的相关案例&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;案例1海尔的产品线扩展和品牌延伸策略分析5&quot;&gt;案例1:”海尔”的产品线扩展和品牌延伸策略分析[5]&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　从1984年到1991年，海尔只生产一种产品——电冰箱。连续7年里，海尔一直坚持专业化经营的策略，通过科学的管理与技术创新，在电冰箱领域建立了很高的知名度和良好的品牌形象。1991年海尔集团的销售收入7．24亿元，利润3118万元，“海尔”牌电冰箱成为当时中国家电唯一的驰名商标，并通过美国UL认证出口到欧美国家。同时，海尔集团OEC管理法基本形成，全国性的销售与服务网络初步建立起来，由此可见此时海尔的产品和品牌都已进入成熟期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　1．产品线扩展&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　海尔不断通过推出产品的新档次和新规格来满足多样化需求，提高市场份额。在冰箱上，海尔相继推出了“小王子”、“双王子”、“大王子”、“帅王子”、“金王子”等；在空调上，海尔先后推出了“小超人”变频空调、“健康空调”和“小英才”窗机等；在洗衣机上，海尔推出了“神童”、“小小神童”、“海尔一即时洗”等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　一般来说，向上延伸可以有效地提高品牌地位，改善品牌形象，一些著名品牌，特别是定位在中低档产品市场的品牌为达到上述目的，不惜花费重金，向上延伸。20世纪80年代末，在国内冰箱价格战打得火热的时候，琴岛一利勃海尔(海尔前身)为提高其自身形象反其道而行之，冒着经营失败的危险将全部产品提价10％，取得了巨大的成功，并且将海尔冰箱提高到了一个“高质量、高档次”的水平，避免了与其他厂家的“价格大战”，同时也形成了自己的顾客忠诚度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　2．品牌延伸&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　从1992年到1995年，海尔品牌逐渐延伸到电冰柜、空调等制冷家电产品，并很快使它们成为各自行业的名牌产品。1995～1997年，海尔又瞄准洗衣机、热水器、小家电、微波炉、洗碗机等产品作为新目标。经营领域因此覆盖了几乎全部的白色家电产品。当然，作为主业的电冰箱的产销规模此时也在不断扩大。1997年，海尔又进入黑色家电领域，1999年海尔品牌的电脑成功上市，现在海尔集团已拥有包括白色家电、黑色家电和米色家电在内的69个大门类10800多个规格品种的家电群，覆盖了几乎所有家电产品，在消费者心目中树立起了海尔家电王国的形象。随着海尔根据消费者的需求对市场不断细分“敢于创新、精益求精、真诚负责、高品位”等品牌个性也逐步形成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　3．主副品牌策略&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　主副品牌策略是海尔品牌延伸中最县特色也是最成功的策略。海尔从冰箱起步，经过多年苦心经营已在品质、技术等各个方而树立了一流家电品牌的形象，但单用海尔一个品牌只能表达其家电产品的共性，而每种产品的个性却难以有效地向消费者传播。因此海尔集团运用了主副品牌策略，在冰箱、空调、洗衣机等各种产品上，全部冠以“海尔”作为主品牌，而以“王子”作为冰箱的副品牌等，如“海尔一小王子”、“海尔一双王子”、“海尔一大王子”、“海尔一帅王子”、“海尔一金王子”等。副品牌有利于海尔的产品同中求异，突显海尔产品个性，同时副品牌兼具商品促销功能。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;案例2旁氏麦当劳的产品线延伸6&quot;&gt;案例2:旁氏、麦当劳的产品线延伸[6]&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　旁氏公司曾用持续性产品延伸战，击败垂涎美国“意大利面酱”市场的竞争者。1976年，旁氏推出特级香浓酱，目的就是抵挡汉特公司所推出的普利马莎的攻击。旁氏1978年的古典综合口味、1986年的意大利脆饼酱、1981年的家庭风味，都是被推出来抵挡康宝浓汤公司的“普利哥”牌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　相形这下，在70年代的美国早餐食品市场中，赫赫有名的全国性公司，如巧妇公司，当肯甜甜圈公司都忽略了麦当劳将营业时间提早到清晨。麦当劳于1976年推出蛋饼之后，接着又推出整套早餐餐点，很快便席卷全美早餐市场。麦氏公司增加新产品，开辟新战线，并没有增加太多成本，仅1982年中期，麦当劳从早餐市场中销售80亿美元，利润占四成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　产品延伸，可分为横向和纵向两种：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　●横向延伸，就是以现有品牌为基础，发展同类的，甚至是不同类的产品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　●纵向延伸，就是将产品系列化。这种延伸有以下3种形态：下行延伸：这种策略是把企业原来定位于高档市场的产品线向下延伸，在高档产品线中增加低档产品项目。上行延伸：原来定位于低档产品市场的企业，在原有的产品线内增加高档产品的项目，使企业进入高档产品的市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　●双向延伸：原定位于中档产品的企业，掌握了市场优势后定向产品线的上下两个方向延伸，即一方面增加高档产品，另一方面增加低档产品以扩大市场阵容。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;案例3按产品线使用不同的品牌-7&quot;&gt;案例3:按产品线使用不同的品牌 [7]&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　企业将其产品按产品分类，每一条产品线单独使用一个品牌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　美国西尔斯·罗巴克公司就曾采取这种策略。该公司将其所销售的电气用品一律用“Konmore”、女装使用“Kerry—brook”、而大型家庭装置则采用“Homart”。有的大型企业集团既生产电视机，又生产电冰箱、洗衣机、空调器、摩托车等，这些不同类产品可以分别使用不同的品牌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这样做的好处是：(1)企业将其所生产和经销的不同类产品以不同的品牌相区别，可以避免混淆。如美国斯维夫特公司同时生产火腿和化肥，若使用一个统一品牌，则容易引起混淆，且可能会造成不良的市场反应，因而需要使用不同的品牌；(2)有些企业尽管只生产或销售同一类型产品，但为了区别不同的质量档次，也可以使用不同的品牌，以便实行差异化营销。如美国大西洋和太平洋茶叶公司所经营的各种食品，一等品使用“安·帕格”品牌，二等品使用“苏坦娜”品牌，三等品牌则为“伊欧娜”；(3)既能避免使用个别品牌而存在的成本不经济性问题，又能避免使用统一品牌而存在的风险太大的缺点。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;案例4宝洁公司的产品线深度8&quot;&gt;案例4:宝洁公司的产品线深度[8]&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;★案例介绍★&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　宝洁公司始创于1837年，是世界最大的日用消费品公司之一。2003～2004财政年度，公司全年销售额为514亿美元。宝洁公司旗下的众多品牌都有较高的知名度，其中在中国化身为“玉兰油”的OLAY是其重要的品牌之一，在中国大陆已持续十年呈两位数增长，它以全球高科技护肤研发技术为后盾，在深入了解中国女性对护肤和美的需要的基础上，不断扩大产品范围，目前已经涵盖了护肤和沐浴系列。在中国，OLAY已经成为众多女性心目中的美肤专家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　玉兰油的沐浴露包含具有不同功能与特性的各种产品，如玫瑰营养滋润沐浴露，海洋清爽润泽沐浴露，草本健康嫩白沐浴露，乳液滋养型沐浴乳，美白莹润型沐浴乳，水润柔嫩型沐浴乳，清盈纯净型沐浴乳，紧致活肤型沐浴乳，美白+深层滋润型沐浴乳等等。每一款沐浴露都有特定的消费群体，尽可能地满足了消费者地需求。凭借其强有力的科研技术，玉兰油深受广大中国女性的青睐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;★案例分析★&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　(1)玉兰油的沐浴露产品线包含了几款不同的沐浴乳，具有较深的产品组合深度，因此能够很好地满足消费者的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　(2)有时候要适当增加产品线的深度，发掘尚未被满足的那一部分需求，增加产品线的深度，以满足消费者的需求，填补市场空白，由于竞争对手不存在，抢先占领市场的可能性很大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　(3)有时候要适量降低产品线的深度，因为产品线的深度与成本是相关联的，通常情况下产品线的深度越深，成本越大。如果有的产品项目利润不高或者不赢利的话，砍掉反而会使产品线的总利润上升。因为削减了占利润比重很小的项目，可以节约成本，集中优势发展占利润比重大的项目。在考察的过程中要根据自身和竞争对手的情况作出决策，不作无益的投入。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;参考文献&quot;&gt;参考文献&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;[1]孙军编著.营销管理学.中国铁道出版社,2002年02月第1版.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2]广益编著.营销有点意思下.汕头大学出版社,2002.10.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[3]李继承,曹净植主编.市场营销学.西南交通大学出版社,2011.01.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[4]张林格,冯振环,王浩波编著.企业运营管理.首都经济贸易大学出版社,2006.8.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[5]王朋，姜彩芬主编.市场营销学.北京理工大学出版社,2009.09.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[6]陈黎明主编.经理人必备 市场战术.石油工业出版社,2000年11月第1版.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[7]郭咸纲编著.品牌百事通.广东经济出版社,2002.03.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[8]王贵奇,崔苗编著.最有效的91种营销分析工具.中国经济出版社,2009.01.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 16:55:42 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/marketing/what-is-product-line/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/marketing/what-is-product-line/</guid>
        
        <category>product line</category>
        
        
        <category>marketing</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>市场部与销售部职能区别及关系</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/marketing.jpg&quot; alt=&quot;市场和销售&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;01&quot;&gt;01&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;为什么说市场部是企业里的空军&quot;&gt;为什么说市场部是企业里的空军？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;对我的职业生涯影响最大的一本书莫过于30年前翻译出版的《追求卓越》，她改变了我的命运。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为她使我对销售（Sales）与市场营销（Marketing）的定义有了一个非常初步的认识，也对市场营销工作产生了浓厚的兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以当我在1985年9月参加中国惠普公司的招聘考试时，申请的岗位就是市场开发工程师。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管那时中国惠普还是一家只有一百来人的小公司，但是却设立了一个10人左右的市场部，这个数字差不多是当时销售部人数的1/4。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么跨国公司在30年前就把市场部放在如此重要的位置上，在资源那么紧张的情况下愿意在市场营销上投资呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么在人员名额有限、业务量很小的时候就建立这样一支非作战部队？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为他们相信：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;早晚有一天中国会走向市场经济，而在市场经济环境中最重要的一个环节就是了解市场需求，掌握市场变化，从而建立市场导向的组织。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20年后的结果证明了像中国惠普这样的跨国公司是多么的英明，中国惠普的业绩从当初的几千万人民币发展到今天的几百亿人民币。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陆军的没落可以说，现代战争已经不再是陆军主导战场了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;空军、特种部队、装备与后勤保障部队、参谋人员已经成为了现代战争的主角，成了决定战争胜负的关键要素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;遗憾的是，直到今天绝大多数国内企业还停留在靠陆军打天下的思维模式里而无法自拔。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;02&quot;&gt;02&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;90的企业把销售与市场的关系混淆&quot;&gt;90%的企业把销售与市场的关系混淆&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;说到这里，有必要介绍一下销售（Sales）与市场营销（Marketing）的基本概念，以及它们之间的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为在中国市场上，绝大多数企业管理人员都不理解销售与营销的差别，以为销售就是营销。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那么销售人员是做什么的？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简单说来就是把公司生产（或将生产）出来的产品以合理的价格卖给客户。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们对一个出色的销售人员所下的定义就是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;能把一个在用户看来不如竞争对手的产品以高于竞争对手的价格卖给客户，而客户还感激你。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说，即使按照这个简单的定义，国内企业的销售水平也是非常低的，大多数企业的销售人员还停留在靠关系、靠利益、靠价格低去竞争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;市场营销人员做什么呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简单说来就是选定目标市场，明确为部分人服务的理念，了解消费者需求和竞争对手状况（特种部队的职能）；
制订企业的中期（3－5年）营销战略规划、实施方案和监控体系（参谋部的职能）；
根据市场需求和竞争格局设计出具有明显差异化特征的完整产品并及时装备作战部队（装备与后勤保障部队的职能）；
在选定的目标市场上通过相对省钱省力的方式大面积地去激发目标客户的需求（空军部队的职能）。
为了更清楚地分析销售与市场营销的关系，我们不妨从几个形象的概念来谈起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;胳膊和大腿，谁更重要？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个问题不用回答，大家都知道答案：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为胳膊与大腿缺一不可，不同部件的作用不同、角色不同，一个人只要缺少任何一个部件，都是残废，&lt;strong&gt;因此不存在谁更重要的问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一个企业里，市场部与销售部也扮演着不同的角色，负责不同的工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们可以把市场部比喻成&lt;strong&gt;侦察兵&lt;/strong&gt;，而销售部是&lt;strong&gt;作战部队&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有侦察兵的话，作战部门就会像瞎子一样胡打乱打，没有章法，没有节奏，甚至没有明确的目标，尽管销售人员非常努力，可是只能碰运气，瞎猫碰上死耗子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样，如果只有侦察兵而没有作战部队的话，照样不能完成任务，因为我们虽然知道下一步该做什么，但却没有人去做，只能是纸上谈兵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;今天和明天&lt;/strong&gt;，谁更重要？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一个企业只顾今天，走到哪儿算哪儿，过着有上顿没下顿的不稳定生活，销售人员的日子会一天比一天难过，始终处于冒险的状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，如果企业只看明天，那今天就可能饿死，只能看着美好的画面充饥，这样的企业往往是好高骛远，生活在虚幻之中，靠幻想来激励自己，但却总也达不成目标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说，在一个企业里，&lt;strong&gt;销售部的任务是关注今天&lt;/strong&gt;，让企业有健康的现金流进来；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;市场部的任务是关注明天&lt;/strong&gt;，即寻找未来的机会、识别未来的机会、激发未来的市场需求，让目标客户对本企业的完整产品感兴趣，源源不断地产生潜在客户流，为销售部输送准客户。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;03&quot;&gt;03&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;中小企业的战略与执行谁更重要&quot;&gt;中小企业的战略与执行，谁更重要？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;一本《执行》一夜之间唤醒了很多企业家和经理人，好像大家都找到了问题的根源，找到了解决企业问题的灵丹妙药。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是在没有明确的企业战略之前，大家执行什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个再简单不过的问题了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多企业家在不承认自己的企业没有战略的同时，却&lt;strong&gt;把想法当作战略，把目标当作战略，把理想当作战略。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以企业一遇到问题，就把它归结为执行不力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像我以前已反复强调过的那样，绝大多数中国企业目前面临的挑战是战略的缺失，而这个战略的缺失给他们带来的是明天的困惑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此今天大谈执行为时尚早，因为中国企业与跨国公司所处的阶段不同，千万不要盲目跟风。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以说，如果一个企业没有设置市场部，战略就只能来自老总的灵感，而不是客观、科学的分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通常情况下，市场部负责企业今后3-5年的营销战略设计（销售总监必须参与战略设计）；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;销售部负责下一年的具体实施。在这种情况下，市场部的作用类似于军队里的参谋部，是战略设计部门，销售部是执行部门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以&lt;strong&gt;战略与执行缺一不可&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;04&quot;&gt;04&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;中小企业的销售与市场谁更重要&quot;&gt;中小企业的销售与市场，谁更重要？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;一般说来，在竞争不充分（并非不激烈）的市场上，由于产品差异化很小（甚至根本没有），大家都把精力放在捕捉现有机会上，只要能生产出类似的产品就能赚到钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尤其是有了一些知名度的企业，&lt;strong&gt;可以采用OEM、ODM的方式快速进入一个新市场&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于采用跟踪战略，用不着做科学的市场调查，用不着做消费者行为分析，也用不着什么战略设计，只要跟着别人走就行了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这在假冒伪劣产品依然横行的市场环境中的确有其存在的价值，因为消费者不知道该相信谁，能相信谁，只要出现几个（相对说来）可以信赖的品牌，就会优先选择这些企业的产品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在这个时期，销售部是企业里最重要的部门&lt;/strong&gt;，而市场部的确没有什么大用途。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时候，市场上最典型的竞争要素就是&lt;strong&gt;价格战和广告战&lt;/strong&gt;，销售部完全可以胜任，这就是我们所说的典型的&lt;strong&gt;推销模式阶段&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是随着竞争的加剧，再靠没有差异的产品就很难生存下去。一旦某个市场进入完全竞争状态，假冒伪劣产品就会逐渐退出市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于剩下来的大企业又过多，就只有通过优胜劣汰来洗牌，从而进入最后的垄断竞争状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个阶段，企业靠销售人员单打独斗已经不可能取胜了，尤其是不可能取得全面、决定性的成功了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时候市场部的价值就开始体现出来了，因为企业需要有专人去布局，去规划，去设计，并按照游戏规则出牌，把不遵守游戏规则的企业淘汰掉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个阶段，市场营销的核心工作是完整产品的创新和营销战略的设计，当然创新又是建立在对目标客户深层次需求的把握上面的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以说，竞争越充分，市场部的职能就越重要。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到底是先做销售，还是先做市场，&lt;strong&gt;要看行业的竞争态势和各企业在目标市场上的地位&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家知道，在现代战争中，一般都是由空军来打头阵，通过空军的威力和杀伤力大面积地摧毁敌人的防御设施，瓦解敌人抵抗的意志，使敌人失去战斗力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此之外，空军还可以给陆军提供空中支持，为作战部队输送战争所需要的物资给养。但是如果只有空军而没有作战部队的话，同样不能完成任务，要解决战斗必须靠陆军短兵相接，打扫战场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说&lt;strong&gt;销售部是陆军作战部队&lt;/strong&gt;，负责跟客户打交道，与竞争对手争夺客户。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而&lt;strong&gt;市场部是空军（也是后勤保障部队）&lt;/strong&gt;，通过立体的攻势大面积地进行市场宣传和促销，把目标消费者的需求激发出来，让他们了解，喜欢我们的完整产品，对我们的品牌产生偏爱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在市场部工作没有做好之前就出动销售人员，往往是劳民伤财，事倍功半。所以这两个部门唯有&lt;strong&gt;相辅相成&lt;/strong&gt;，才能最有效地实现企业的总体目标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此他们两个同样没有主次之分，而是&lt;strong&gt;互相配合，缺一不可&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;市场部前端和后端&lt;/strong&gt;是什么？舞台与地下，谁更重要？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实市场部也有前端和后端之分，所谓&lt;strong&gt;前端是与销售部门在一起的市场部（英文是Field Marketing）。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;市场部前端他们负责把已经定型的产品推向市场，并给销售部门提供相应的支持服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如：渠道培训、销售工具开发、销售人员培训、各种促销活动、广告宣传、直邮和网站建设等等。因此属于舞台表演的范畴，希望让更多的消费者对我们的产品感兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而&lt;strong&gt;后端则是与研发部门在一起的市场部（英文是Factory Marketing）。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;负责市场调研、竞争分析、新产品定义、新产品上市、产品生命周期管理等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;属于地下工作的范畴，是决定公司产品战略、产品定位和利润目标的决策部门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其地位远高于前端市场人员和销售人员，属于公司的精英。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只不过由于绝大多数跨国公司在中国的分（子）公司都是类似销售办事处性质的代理机构，所以你基本上看不到做后端工作的市场人员。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此国内企业也就失去了可以学习，可以借鉴，甚至复制的榜样，以为跨国公司的市场营销就是我们所能看到的舞台表演部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，做地下工作的市场营销人员才是真正意义上的市场营销人员，是主力部队。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而从事舞台表演的市场营销人员更像销售支持人员，是后勤部队。只要明确了这个定义，大家就知道什么最重要了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;05&quot;&gt;05&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;中小企业效率与稳定谁更重要&quot;&gt;中小企业效率与稳定，谁更重要？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对于小企业来说，在生存期，一定是效率优先。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时候还顾不上监督约束机制的建立，因为企业规模还不算太大，所以企业家或经理人还能控制住局面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是随着企业规模的扩大和人员的增加，企业就会面临经营与管理的平衡问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以说，处于高速发展阶段的企业很少在经营上出问题，而是在管理上出问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为企业发展到一定程度之后，如果管理滞后，跟不上企业的发展需要，尤其是在监督约束机制方面不健全的话，就很容易出问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以从生存期进入发展期之后，企业家和经理人的关注点就要适当调整，从效率优先变成兼顾效率与稳定。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家知道，没有制约，就必然会出现腐败。当一个企业的营业额上亿之后，这个问题就会逐步暴露出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果企业家或经理人在思想上没有足够的重视，出问题是早晚的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为避免腐败不能靠觉悟，必须靠制度，即靠监督约束机制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以大家都非常熟悉的销售腐败问题、诸侯割据问题、一手遮天问题、客户成为销售人员私有财产等问题，就不难发现产生问题的根源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，下一年的销售定额到底谁说了算？也是一个头疼的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;可以说，没有独立市场部的企业是很难解决上面这几个问题的。因为销售部是一个个的点，是非常离散的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而市场部是一条条的线，只有用几条线把所有的点串起来以后才能成为一个面，形成稳定的格局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然这里面也涉及到市场部、销售部之间的互动和相互制约关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，销售部与市场部是企业里相辅相成的两个部门，是缺一不可的两个职能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于成长型的中小企业来说，必须及早建立真正意义上的市场部，合理配置企业的资源，不要再以没有人、没有钱为借口而忽视关系企业长远发展的市场营销职能。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Alex解读，市场和销售的关系：&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;市场&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;销售&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;空军&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;陆军&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;战略&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;执行&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;侦察兵&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;作战部队&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;关注明天&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;关注今天&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;兼顾效率和稳定&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;效率优先&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;线&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;点&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 26 Jul 2018 16:12:47 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/marketing/differnce-of-market-and-sales/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/marketing/differnce-of-market-and-sales/</guid>
        
        <category>Marketing &amp; Sales</category>
        
        
        <category>marketing</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>流程如何才能落地？</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;一流程落地常见的问题&quot;&gt;一、流程落地常见的问题&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;企业随着业务的发展，都会根据工作需要制定或优化各类流程，如战略流程、业务流程、支撑流程等。在咨询过程中发现，无论是新建或优化后的流程，企业经常在落地方面遇到一些困扰，总结起来有以下一些问题。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;1-业务人员不知道有流程或不知道如何执行流程&quot;&gt;1. 业务人员不知道有流程，或不知道如何执行流程。&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;部分企业只是将流程作为文件资料进行管理，没有有意识的进行宣贯，流程梳理或优化流程后，作为体系文件保存在资料夹中。对于优化后的流程，缺乏针对性的培训，相关岗位/角色不清楚流程如何执行。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2-流程与实际业务脱离使得流程的执行十分困难&quot;&gt;2. 流程与实际业务脱离，使得流程的执行十分困难。&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;流程设计或优化时，缺乏与业务操作人员的调研沟通，角色、活动及相互关系设置过于理想化和逻辑化，与业务实际存在脱节现象，导致执行走样或不能执行。比如：某公司按照业界标杆，在产品开发流程中，要求立项开始时就考虑二供物料的选型认证，保证所有物料均有2-3家以上的供方，以避免采购风险。实际运作中发现，如按照该要求执行，产品开发周期远远超出预期，无法满足市场需求。分析发现，该公司所处行业竞争十分激烈，产品生命周期不到一年，二供物料对产品交付的影响完全可以通过识别风险物料，在产品量产前验证完成就OK，不需要也不能像标杆公司同样运作。流程优化组经过讨论后，更改了产品开发流程中的活动，经过试运行，满足了产品开发要求。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3-业务人员对流程存在抵触情绪不愿意按流程开展工作&quot;&gt;3. 业务人员对流程存在抵触情绪，不愿意按流程开展工作。&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;流程设计是为业务服务的，一般来说是受到业务人员支持的。但流程也不可避免地会改变一部分工作习惯和方式，以匹配业务和大多数人员能力的要求，对于有些资历较深人员，由于依赖经验和个人能力处理工作的效率较高，可能会对流程产生不理解和软抵触的情况。比如：某企业软件开发是业务的重要一环，与硬件开发等业务也紧密关联，但在优化产品开发流程时，软件经理认为新流程规定的系统设计活动并不需要，直接由开发人员沟通处理就可以了。分析发现，以往出问题的地方就是沟通不足，通过增加系统设计活动，将产品需求、硬件、软件、测试等综合考虑，可以避免点对点沟通和能力欠缺导致的风险。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;4-没有责任人负责流程的执行和监控&quot;&gt;4. 没有责任人负责流程的执行和监控&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;基于国内企业的现状，流程管理很少成为一个专门的岗位，从流程梳理、优化到实施和监控，通常是不同岗位甚至是不同部门穿插负责，没有真正意义上的流程责任人。因此在成立一个项目组或聘请咨询顾问完成流程的梳理、设计、优化后，流程的实施普遍比较困难，或者即便是进行了推行和实施，流程绩效也难以评估。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;5-缺乏绩效指标衡量流程执行效果无法评估&quot;&gt;5. 缺乏绩效指标衡量，流程执行效果无法评估&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;进行流程梳理时，就要针对业务“痛点”定义流程目标和范围，设计出能够基于收集、统计相关指标数据的流程，通过流程对业务绩效进行评价，达到流程为业务服务的目的。在国内大多数公司的业务流程中，没有设置流程绩效的内容，部分公司已经有设置但绩效指标的针对性不强，因此流程执行的效果就难以衡量。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二流程落地的方法&quot;&gt;二、流程落地的方法&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1-高层领导重视&quot;&gt;1. 高层领导重视。&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;流程优化是一种变革行为，涉及到的范围广、内容多，还会与相关部门存在利害关系。和其他业务体系变革类似，流程梳理和优化需要顶层设计，更需要高层领导重视。高层领导要根据公司战略和业务模式特点，对流程架构、流程组织、流程绩效提出方向和要求，在流程设计过程中参与评审，对流程落地和实施开展指导，使得流程成为业务的重要支撑。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2-选择合适的流程推行方法&quot;&gt;2. 选择合适的流程推行方法。&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;流程推行是流程管理的重要环节，在不同企业推行方法可能会有所差异，以下几个方面可以作为流程推行的参考方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1） 通过面向行动的培训，增强流程在公司内部的宣传力度；必要时可以进行考试，解决流程相关人的应知应会问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2） 选择合适的项目开展试点，通过流程相关人的亲自参与，验证流程设计的合理性，使得流程顺利承接和贯彻落地。流程试点时，流程负责人和部门管理者要对操作人员进行辅导，充分理解流程活动和交付物的要求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3） 在试点效果达成后，开展全面推行，并开始收集流程相关数据。根据数据对流程绩效进行评估，对于不合理和相关性弱的流程数据进行调整，同时将流程优化项目中的表现纳入各部门考核，为流程落地提供保障。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3-流程设计要解决业务的摩擦点&quot;&gt;3. 流程设计要解决业务的“摩擦点”。&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;开展业务流程设计和优化，不能为了流程而流程，需要梳理业务中不匹配的痛点问题，让流程真正为业务服务，而不是形成阻碍。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;4-通过it工具支撑流程落地&quot;&gt;4. 通过IT工具支撑流程落地。&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;IT化是流程落地的重要手段，虽然流程不一定要IT化，IT化也只是手段而不是目的，但IT化能够做到不依赖于人的自动化操作，因此对于适合IT化的流程，应尽可能通过IT工具固化，推动流程的强制执行。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三流程落地不仅仅是流程系统本身&quot;&gt;三、流程落地，不仅仅是流程系统本身&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1--人才是根本&quot;&gt;1.  “人”才是根本。&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;流程责任人（流程Owner）是流程运作绩效的整体负责人，也承担着对流程操作人员的培训和辅导工作。因此，流程责任人的参与程度也就决定了该流程的策划高度和优化质量。为保证流程优化项目的成功和最终落地，建议在项目开始就明确流程责任人及其中项目中的角色和职责。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2-需要多个管理体系整合&quot;&gt;2. 需要多个管理体系整合。&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;流程经过梳理和优化之后就必须得以遵从，要进行操作的控制和检查，不遵从流程的操作要被禁止。用什么办法去禁止呢？这不是流程本身能够解决的问题，需要企业的制度和绩效管理等其他手段来解决。因此流程管理不仅仅是管理流程本身，还要基于流程的多个管理体系整合，实现流程管理的目标。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3-需要考虑企业所处的生命周期阶段&quot;&gt;3. 需要考虑企业所处的生命周期阶段。&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;一般而言，企业生命周期的发展都会经历成长期、保持期和成熟期几个阶段，不同生命周期阶段，企业需要的管理体系要求也不同，因此对于流程落地，也有不同层面的考虑。成长期的企业，业务发展是关键，对人的依赖性高，此时对流程管理的要求不高。对于保持期和成熟期的企业，业务发展已经有了一定基础，此时需要建立相应的流程组织和绩效考核等制度，有效管理流程的策划、设计、执行和监控工作，通过业务和流程双轮驱动，保证公司快速高质量的发展。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 30 Apr 2018 11:12:58 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/development/how-to-get-process-using/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/development/how-to-get-process-using/</guid>
        
        <category>process</category>
        
        
        <category>development</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
